<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD11" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
  <judgment name="sentenza">
    <meta>
      <identification source="">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="" />
          <FRBRuri value="" />
          <FRBRdate date="1111-11-11" name="" />
          <FRBRauthor href="" />
		  <FRBRcountry value="" />
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="" />
          <FRBRuri value="" />
          <FRBRdate date="1111-11-11" name="" />
          <FRBRauthor href="" />
          <FRBRlanguage language="" />
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="" />
          <FRBRuri value="" />
          <FRBRdate date="1111-11-11" name="" />
          <FRBRauthor href="" />
          <FRBRformat value="" />
        </FRBRManifestation>
      </identification>
    </meta>
    <header>
      <p>Civile Sent. Sez. 1   Num. 17533  Anno 2014 Presidente: CECCHERINI ALDO Relatore: DIDONE ANTONIO Data pubblicazione: 01/08/2014</p>
      <p>
        <docType>SENTENZA</docType>
      </p>
      <p>sul ricorso 11864-2007 proposto da: CASSA DI RISPARMIO DI CARRARA S.P.A. (C.F. 00581810454), rappresentata dalla BANCA CARIGE S.P.A. - CASSA DI RISPARMIO DI GENOVA E IMPERIA, in persona del legale rappresentante pro tempore, elettivamente domiciliata in ROMA, VIA GRADOLI 22, presso l'avvocato VAGNONI FEDERICO, che la 2014 rappresenta e difende unitamente all'avvocato 1325 VILLANI GIORGIO, giusta procura a margine del ricorso; - ricorrente - contro TARGET 2 S.R.L. (c.f./p.i. 	01123450114), 	E.T.E. EUROPEAN TECNOLOGY ENGENEERING S.R.L. (c.f./p.i. 01109530111), in persona dei rispettivi legali rappresentanti pro tempore, elettivamente domiciliate in ROMA, VIA LUIGI BELLOTTI BON 10, presso l'avvocato FALLETI GIANCARLO, che le rappresenta e difende, giusta procura a margine del controricorso; - controricorrenti - contro FALLIMENTO DELLA E.T.E. EUROPEAN TECNOLOGY ENTERPRISE S.R.L. (C.F. 01109530111), in persona del Curatore dott. GIOVANNI COPELLO, domicill.ato in ROMA, PIAZZA CAVOUR, presso la CANCELLERIA CIVILE DELLA CORTE DI CASSAZIONE, rappresentato e difeso dall'avvocato MARIA PIA AMODEO, giusta procura speciale per Notaio dott.ssa BEATRICE DI MARINO di LA SPEZIA - Rep.n. 6568 del 15.5.2014; - resistente - avverso la sentenza n. 1171/2006 della CORTE D'APPELLO di GENOVA, depositata il 24/11/2006;</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>udita la relazione della causa svolta nella pubblica udienza del 26/06/2014 dal Consigliere Dott. ANTONIO DIDONE; udito, per la ricorrente, l'Avvocato FEDERICO VAGNONI che ha chiesto raccoglimento del ricorso; udito, controricorrenti, l'Avvocato GIANCARLO FALLETI che ha chiesto il rigetto del ricorso; udito il P.M., in persona del Sostituto Procuratore Generale Dott. LUIGI SALVATO che ha concluso per il rigetto del ricorso.</p>
      </introduction>
      <background>
        <p>Svolgimento del processo 1.- Il tribunale di La Spezia ha accolto la domanda di revocatoria fallimentare di rimesse in c/c proposta dal fallimento della s.a.s. MECART di Martorino Venturini Giovanni e dal fallimento di Martorino Venturini Giovanni nei confronti della Cassa di Risparmio di Carrara dichiarando l'inefficacia di cessioni di credito e rimesse, operate dal 2.4.1992 al 3.9.1993, per l'importo di lire 883.791.163. Nel corso del giudizio era stato omologato il concordato fallimentare proposto dalla società e in esso erano intervenuti gli assuntori del concordato - cessionari delle azioni revocatorie - s.r.l. TARGET 2 e s.r.l. E.T.E. e in favore di tali società è stata pronunciata la condanna alla restitgzione delle somme relative agli atti revocati. Con la sentenza impugnata, depositata il 24 novembre 2006, la corte di appello di Genova, in parziale riforma della decisione del tribunale, ha escluso la revocabilità in relazione al credito di lire 200 milioni in quanto pagamento eseguito da terzi (dai soci) nonché la debenza della rivalutazione monetaria, riducendo la somma da restituire a euro 353.148,67. La corte di merito ha, invece, ritenuto infondate le censure con le quali la Banca appellante aveva dedotto la natura ripristinatoria delle rimesse, la natura bilanciata di alcune operazioni e l'insussistenza della conoscenza dello stato di insolvenza. Secondo la corte di appello le delibere di aumento del fido concesso erano atti interni alla banca, non rilevanti ai fini della prova dell'apertura di credito e gli altri documenti prodotti erano privi di data certa e quindi non opponibili al fallimento e agli assuntori del concordato. Non era stata data prova della natura bilanciata dell'operazione e, infine, le operazioni scaturenti dalle anticipazioni effettuate dalla banca su fatture mediante cessione pro solvendo di crediti verso terzi venivano in considerazione sul piano oggettivo per il loro carattere di anormalità ai fini dell'estinzione dell'obbligazione. Contro la sentenza di appello la s.p.a. Cassa di Risparmio di Carrara ha proposto ricorso per cassazione affidato a tre motivi. Resistono con controricorso le società assuntrici intimate le quali hanno preliminarmente eccepito l'inammissibilità del ricorso per inidoneità dei quesiti. Nel termine di cui all'art. 378 c.p.c. le parti hanno depositato memoria.</p>
      </background>
      <motivation>
        <p>Motivi della decisione 2.1.- Con il primo motivo di ricorso la società ricorrente denuncia violazione falsa applicazione degli articoli 67 primo coma legge fall., 191 c.p.c., 1325, 1350 c.c., legge numero 154 del 1992, 2704 c.c. e 67 secondo comma legge fall. Nonché vizio di motivazione. Formula ai sensi dell'articolo 366 bis c.p.c., applicabile ratione temporis, - i seguenti quesiti: 1) "la cessione di credito pattuita contestualmente all'erogazione di un finanziamento in favore del cedente, assolve una funzione di garanzia ed è revocabile ex art. 67 II comma 1. fall." 2) "Agli effetti di cui all'art. 67 I comma 1. fall. la cessione di credito non può ritenersi mezzo anormale di pagamento ove non sia stipulata per estinguere un debito preesistente e scaduto, ma sia funzionalmente contestuale al sorgere del credito garantito. L'onere di provare che la cessione di credito o il mandato all'incasso sono stati stipulati ed hanno estinto un debito scaduto e preesistente incombe alla curatela; 3) "anteriormente all'entrata in vigore della legge numero 154 del 1992, le aperture di credito -irrr e/o fidi non dovevano risultare da atto scritto, ma era sufficiente un accordo anche verbale risultante dall'estratto conto e/o da fatti concludenti, come la delibera della banca e/o l'estratto del libro fidi e/o altre circostanze di fatto"; 4) "la data certa di un documento ben può ben può essere provata con il timbro postale apposto dalle poste sul documento stesso"; 5) "in tema di revocatoria di rimesse in conto corrente bancario effettuate da un imprenditore successivamente dichiarato fallito, nel caso di plurime operazioni di senso opposto compiute nella stessa giornata, in cui appaiono scoperto del conto, l'onere di dimostrare la cronologia dei singoli versamenti, incombe sulla curatela, che non può fare riferimento alla scheda contabile, essendo equivoca, e dovendo, quanto meno, computare prioritariamente tutte le rimesse attive". Indica i seguenti fatti controversi: "La corte non ha considerato che i fidi esistenti sul conto corrente per cui è causa non dovevano risultare da prova scritta, essendo all'epoca la forma libera e quindi anche verbale; la corte non ha considerato inoltre che la prova degli affidamenti del fido di lire 210 milioni per tutto l'anno 1992 e fornita dal contratto di pegno per lire 200 milioni accordato ai terzi garanti portante la data certa del timbro postale; la corte, infine, non ha considerato che gli scoperti di conto sono stati erroneamente calcolati ritenendo scoperto un conto quando tale scoperto non esisteva anche in relazione alle cessioni di credito e/o ai mandati conferiti alla banca". 2.2.- Con il secondo motivo la ricorrente denuncia violazione falsa applicazione dell'articolo 67 secondo comma legge fallimentare nonché vizio di motivazione e formula il seguente quesito: "nell'ambito di un conto corrente di corrispondenza intrattenuto dall'imprenditore, poi fallito, con una banca, si intendono operazioni bilanciate, come tali non soggette a revocatoria, le operazioni di addebito e di accredito effettuate sul medesimo conto corrente, correlate fra loro non solo in termini cronologici e/o solo contabili, ma anche di pari importo, tali cioè da fare ritenere che il cliente non abbia estinto un debito verso la banca, bensì un debito verso terzi, essendosi la banca comportata da mero strumento contabile". 2.3.- Con il terzo motivo la ricorrente denuncia violazione e falsa applicazione dell'articolo 67 legge fallimentare e degli articoli 2697 e 2729 codice civile nonché vizio di motivazione. Formula il seguente quesito: "ai fini dell'azione revocatoria fallimentare di un pagamento, ai sensi dell'articolo 67 secondo comma legge fallimentare, la prova che il curatore del fallimento deve fornire della scientia decoctionis del debitore deve essere effettiva e concreta e non può, viceversa, essere fondata su una astratta conoscibilità, né trovare fondamento nella considerazione che essa sia riferibile ad una banca, o sulla pretesa non credibilità della non conoscenza, tuttavia la scientia decoctionis può essere dimostrata sulla base di presunzioni purché le stesse siano gravi, precise e concordanti". Aggiunge che "la motivazione è inoltre carente non potendo essere la stessa basata su una pretesa «non credibilità» della non conoscenza". 3.- Il secondo e il terzo motivo sono inammissibili per violazione dell'art. 366 bis c.p.c. Invero, secondo la giurisprudenza di questa Corte è inammissibile la congiunta proposizione di doglianze ai sensi dei numeri 3) e 5) dell'art. 360 cod. proc. civ., salvo che non sia accompagnata dalla formulazione, per il primo vizio, del quesito di diritto, nonché, per il secondo, dal momento di sintesi o riepilogo, in forza della duplice previsione di cui all'art. ,366-bis cod. proc. civ. (applicabile "ratione temporis" alla fattispecie, sebbene abrogato dall'art. 47 della legge 18 giugno 2009, n. 69) (Sez. 3, n. 12248/2013). Nella concreta fattispecie la ricorrente non si è attenuta al principio innanzi enunciato, formulando un unico quesito di diritto nonostante la congiunta denuncia di vizio di motivazione e violazione di norme di diritto. 3.1.- Anche in relazione al primo motivo è fondata l'eccezione di inammissibilità per l'inidoneità dei quesiti formulati: si tratta, invero, di motivo misto per violazione di diritto e vizio di motivazione. La prima propone in luogo del quesito di diritto una serie di massime del tutto generiche. Il secondo, invece di indicare il fatto controverso, deduce tre mancate considerazioni da parte della corte di merito. In ogni caso, osserva la Corte che, in relazione alla censura sub 1) e 2), parte ricorrente pone questioni in fatto che muovono dalla diversa natura di cessioni solutorie accertata dalla Corte di merito con adeguata motivazione. In relazione alla censura sub 3) e 4) e al vizio di motivazione, va rilevato che la costituzione del pegno - che si assume di data certa - è avvenuta il 1.4.1992 e la legge n. 154 del 1992 è entrata in vigore il 10.7.1992. Resta fermo, però, il rilievo della sentenza, impugnata in ordine alla mancanza di prova scritta dell'apertura di credito, posto che la banca ricorrente, dalla costituzione del pegno (stipulata con terzi), vorrebbe solo desumere un argomento prova della successiva concessione dell'apertura di credito, di cui non indica (né precisa se e in quale modo abbia dedotto tale circostanza in appello) l'epoca di concreta concessione, al di là degli atti, ritenuti meramente interni dalla Corte di merito. Quanto alla censura sub 5), invece, va rilevato che essa pone una questione (anche di fatto, in relazione all'accertamento del saldo e della cronologia delle operazioni) che - dalla sentenza impugnata - non risulta sollevata in sede di appello, né la ricorrente precisa il luogo e il modo in cui la questione stessa sarebbe stata posta in sede di merito. Talché in relazione ad essa il motivo è inammissibile. Il ricorso, dunque, deve essere dichiarato inammissibile per violazione dell'art. 366 bis c.p.c. Le spese del giudizio di legittimità - liquidate in dispositivo - seguono la soccombenza.</p>
      </motivation>
      <decision>
        <block name="formula">P.Q.M.</block>
        <p>La Corte dichiara inammissibile il ricorso e condanna parte ricorrente al pagamento delle spese del giudizio di legittimità liquidate in euro 5.700,00 (di cui euro 200,00 per esborsi, oltre accessori e spese forfettarie come per legge).</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>Così deciso in Roma nella camera di consiglio del 26 giugno 2014</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>

